% !TeX root = ../bachelor.tex
\subsubsection{Fuzz-testing Tools}\label{python-tools:extlib:fuzz}

Zusätzlich zu den hier behandelten Test runnern und den \gls{mock}ing Tools werden
zusätzlich noch Fuzz-testing Tools behandelt. Unter Fuzz-testing versteht man das
Testen eines Programms oder einem Modul mit zufälligen Werten. Diese Werte können
komplett zufällig sein, aber auch einem gewissen Format entsprechen oder einem Typ.

Fuzz-testing funktioniert dabei anders als die gewohnten Methoden des Testens. Der
Normale Flow ist, dass Test Daten präpariert werden, dann werden Tests mit diesen
Daten aus geführt und danach validiert, dass das Ergebnis richtig ist. Mit
Fuzz-testing sieht das ganze etwas anders aus, zuerst wird festgelegt, welchem
Schema die Daten entsprechen müssen (Beispiel: Es wird eine IP erwartet,
\lstinline|[1-9]{1,3}.[1-9]{1,3}.[1-9]{1,3}.[1-9]{1,3}|), danach wird mit den Daten
der Test ausgeführt und danach validiert (\cite{hypothesis:doc:4.18.0}).

Der unterschied ist nun, das der Entwickler selbst sich nicht Daten ausdenken muss.
Im genannten Beispiel müsste der Entwickler sich verschiedene IP Adressen ausdenken,
die entweder richtig oder Falsch sind und danach diese überprüfen. Fuzz-testing
übernimmt das ausdenken der Daten und sorgt dafür, dass diese der Spezifikation
entsprechen. So kann eine viel größere Anzahl an Tests mit erheblich weniger aufwand
auf einem Modul oder Programm ausgeführt werden.

Das ist aber noch nicht alles, schlägt ein Test fehl, mit Daten die per Spezifikation
richtig sind, so wird der Wert der Daten für später gespeichert und sofern möglich
wird versucht mit ähnlichen Daten dieser Fehler zu erreichen. Dadurch hat ein
Entwickler am Ende der Tests Daten die fehlgeschlagen sind. Mit diesen kann er dann
die Weiteren Tests befüllen um so zu verhindern, dass diese Daten zu Fehlern führen.
Im Normalfall übernimmt dies allerdings das Tool, wodurch der Entwickler sich nur
darum kümmern muss, dass die Tests erfolgreich verlaufen.

Von Zeit zu Zeit entsteht dadurch ein Katalog an Daten für verschiedene Tests, der
vorgibt bei welchen Daten ein Test fehl geschlagen ist. Dadurch wird verhindert,
dass beim ändern des Codes dieser Fehler wieder auftritt. Führt man dies über den
gesamten Entwicklungsprozess hinweg durch, so erhält man am Ende ein sehr ausgiebig
getestetes Programm.

Diese Methode des Testens ist auch "`property based testing"', also Eigenschafts-
basierte Tests genannt. In dieser Arbeit, wird allerdings weiterhin der Englische
Begriff Fuzz-testing genutzt.

\input{bachelor/3_2_3_hypothesis}