% !TeX root = ../bachelor.tex
\paragraph{hypothesis}\label{python-tools:hypothesis}\mbox{}
\newline
Das größte und am weitesten verbreitete Tool für Fuzz-testing mit Python ist
\lstinline{hypothesis}. Recherchen im Internet weisen auf kein weiteres 
aktuelles Tool hin, welches Open Source ist, demnach ist \lstinline{hypothesis} 
das einzige Tool welches zum Fuzz-testing mit Python derzeit genutzt werden 
kann (Python 3.7).

Bevor angefangen werden kann, mit \lstinline{hypothesis} zu testen, ist es
notwendig zu verstehen, wie \lstinline{hypothesis} funktioniert. Sind Daten
gewünscht, die einer Spezifikation entsprechen, so wird
\lstinline{hypothesis.strategies} benötigt. In \lstinline{hypothesis} sind
Strategien Spezifikationen für die Generierung von Daten. Wäre eine
Spezifikation also, dass die Daten \lstinline{Integer} sind, so würde
\lstinline{hypothesis.strategies.integers()} verwendet werden. Diese
Strategie würde verschiedene Daten die \lstinline{Integer} sind ausgeben.
Sind Werte zwischen A und B erwünscht, so wäre die Strategie 
\lstinline{.integers(min_value=A, max_value=B)}. Dies kann mit beliebig
vielen Daten Typen und Spezifikationen durchgeführt werden. Dabei verfügt 
\lstinline{hypothesis} über so viele verschiedene Spezifikationen, dass es 
schwer sein wird, alle zu kennen. Die Basics lassen sich allerdings in der
\href{https://hypothesis.readthedocs.io/en/latest/data.html}{Dokumentation}
\footnote{https://hypothesis.readthedocs.io/en/latest/data.html} finden.

Ist die Spezifikation bekannt und die Strategie gefunden, werden Tests mithilfe
einer \Gls{annotation} der Test Funktion übergeben. Diese \Gls{annotation}
nennt sich \lstinline{hypothesis.given()}. Ein kleines Beispiel dazu kann in
Listing \ref{listing:hypothesis:given} gefunden werden. \lstinline{.given()}
unterstützt dabei die \lstinline{*args} als auch die \lstinline{**kwargs}
Übergabe der Strategien.

Ist ein Fehler gefunden worden und es ist erwünscht, diesen für alle weiteren
Tests zu testen, so kann mit \lstinline{hypothesis.example()} der Test
annotieren werden und die Werte, bei denen der Test fehl geschlagen ist,
übergeben. Alternativ  übernimmt dies \lstinline{hypothesis} durch das
Speichern des Wertes im Cache. Allerdings kann dieser verloren gehen oder durch
Umbenennen einer Funktion invalide werden. Um zu verhindern, dass der Cache von
Entwickler zu Entwickler unterschiedlich ist, lässt sich der Cache in der VCS
einbinden. Dazu sollte alles in \lstinline{.hypothesis/examples/} hinzu gefügt
werden. Alle anderen Ordner in \lstinline{.hypothesis} sind nicht dafür
ausgelegt in das VCS integriert zu werden, da sie zu Mergekonflikten führen
können.

Möchte der Entwickler etwas mehr Information darüber, weshalb ein Test fehl 
geschlagen ist, so ist es ihm möglich mit \lstinline{hypothesis.note()} vor 
einer Assertion einen Text aus zu geben, der ihm diese Informationen gibt. 
\lstinline{note()} wird
allerdings nur aus gegeben, wenn der Test fehl schlägt.

Ist es erwünscht ein paar Statistiken darüber zu erhalten, was 
\lstinline{hypothesis} gemacht hat und \lstinline{pytest} wird als Test runner 
verwendet, so kann ist es möglich mit \lstinline{--hypothesis-show-statistics}, 
sich die Statistiken zu den Tests anzuschauen. Dabei werden folgende 
Informationen zu jeder Test Funktion gezeigt: Die gesamte Anzahl der Durchläufe 
mit der Anzahl der fehlgeschlagenen und der Anzahl der invaliden Tests, die 
ungefähre Laufzeit des Tests, wie viel Prozent davon für die Datengenerierung 
aufgewendet wurde, weshalb der Test beendet wurde sowie alle aufgetretenen 
Events von \lstinline{hypothesis}.

Ein Event kann allerdings auch vom Entwickler genau so, wie \lstinline{note()} 
genutzt werden, mit dem Unterschied, dass ein Event immer zu einem Output 
führt, wenn die Zeile im Code ausgeführt wird (sofern \lstinline{pytest} und 
\lstinline{--hypothesis-show-statistics} genutzt werden).

Mit diesem Wissen lässt sich \lstinline{hypothesis} bereits für die einfachsten 
Dinge nutzen. Bestehen etwas Spezifischere Anforderungen, so muss etwas tiefer
in die Materie eingestiegen werden. Angenommen, eine Funktion soll mit einem
\lstinline{Integer} getestet werden, der durch sich selbst teilbar sein muss.
Dies könnte mit einem \lstinline{if} Statement geprüft werden, würde aber die 
Anzahl der relevanten Tests erheblich senken. Standessen ist es möglich auf 
Strategien Filter an zu wenden. Filter müssen dabei Funktionen sein, die einen 
Wert filtern und zurück geben. Für das eben genannte Beispiel würde die 
\Gls{annotation} dann so aussehen:
\lstinline{@given(integers().filter(lambda i: i % i == 0))}.

Gibt \lstinline{hypothesis} einem Test Daten, die nicht gefiltert werden können 
oder sollen, so ist es möglich mit \lstinline{hypothesis.assume()} eine Annahme 
auf zu stellen. Ist die Annahme falsch, so wird dieser Test übersprungen. 
Allerdings kann dies zu Fällen führen, bei denen \lstinline{hypothesis} keine 
validen Daten finden kann, was zu einer Exception und zum fehlschlagen des 
Tests führt.

\lstinline{hypothesis} verfügt noch über weit mehr Funktionalität als hier 
genannt werden kann, wie zum Beispiel das Verketten von Strategien. Die 
Dokumentation zu allem, was \lstinline{hypothesis} ohne Erweiterungen 
erschaffen kann, kann 
\href{https://hypothesis.readthedocs.io/en/latest/data.html}{online}\footnote{https://hypothesis.readthedocs.io/en/latest/data.html}
eingesehen werden.

Auch wenn die Standard Bibliothek von \lstinline{hypothesis} bereits viele 
Strategien enthält, so gibt es dennoch einiges, was mithilfe von Erweiterungen 
dazu gewonnen werden kann. So werden von \lstinline{hypothesis} selbst 
First-party Erweiterungen zur Verfügung gestellt. Dies dient vor allem dazu die 
Abhängigkeiten von der Standard Bibliothek so gering wie möglich zu halten 
(eine zusätzliche Abhängigkeit) und zum anderen um Kompatibilitätsprobleme zu 
verhindern. Aus diesem Grund können diese zusätzlichen Erweiterungen extra 
installiert werden, dazu finden sich in der Dokumentation drei Seiten, eine 
Generelle\footnote{https://hypothesis.readthedocs.io/en/latest/extras.html}, 
eine für 
Django\footnote{https://hypothesis.readthedocs.io/en/latest/django.html} und 
eine für Wissenschaftliche 
Module\footnote{https://hypothesis.readthedocs.io/en/latest/numpy.html}.
Zusätzlich zu den First-party Erweiterungen, gibt es auch noch Erweiterungen 
der Community, eine kleine Liste dazu kann in der  
Dokumentation\footnote{https://hypothesis.readthedocs.io/en/latest/strategies.html}
gefunden werden oder durch das Explizite suchen einer Strategie im Internet.

Ein kleines Beispiel einer Anwendung von \lstinline{hypothesis} war bereits in 
Listing \ref{listing:hypothesis:given} zu sehen, für weitere Beispiele kann in 
der Dokumentation unter
"`\href{https://hypothesis.readthedocs.io/en/latest/quickstart.html}{Quick
start
guide}"'\footnote{https://hypothesis.readthedocs.io/en/latest/quickstart.html}
und unter
"`\href{https://hypothesis.readthedocs.io/en/latest/examples.html}{Some more
examples}"'\footnote{https://hypothesis.readthedocs.io/en/latest/examples.html}
nachgesehen werden.

Da \lstinline{hypothesis} das derzeit einzige aktiv entwickelte Open Source 
Tool ist, müssen Entwickler, die \gls{fuzz} betreiben wollen, auf dieses Tool 
zurück greifen. Für das Testen von Funktionen und Methoden reicht dies aus. 
Selbstverständlich kommt es hier stets auf den Anwendungsfall an, denn nicht 
jede Funktion oder Methode lässt sich mit zufälligen Werten wirklich effektiv 
testen. Jedoch bietet \lstinline{hypothesis} dort, wo es sinnvoll ist, alles
um ausgiebig zu testen. Sollten die in der Standard Bibliothek enthaltenen 
Strategien nicht reichen, so bietet \lstinline{hypothesis} mit seinen 
First-party Erweiterungen, Erweiterungen die zu 100\% mit 
\lstinline{hypothesis} funktionieren. Dadurch ist die Standardbibliothek 
besonders schlank.

\lstinline{hypothesis} selbst lässt den Entwickler sehr schnell einsteigen, da
nicht sonderlich viel Vorarbeit notwendig ist um \lstinline{hypothesis} an zu
wenden. Allerdings kommt mit den steigenden Anforderungen an die Daten auch die
steigende Vorarbeit, die nötig ist um \gls{fuzz}-testing zu betreiben.

Die Komplexität von \lstinline{hypothesis} ist allerdings sehr hoch. So viel wie
\lstinline{hypothesis} bietet, so komplex kann es sein, dieses an zu wenden.
Sind spezielle Anforderungen abseits der Standardwerte, wie
\lstinline{int} oder \lstinline{str} benötigt, ist mehr Arbeit und Verständnis
notwendig. Dies kann dazu führen, dass Entwickler etwas Zeit investieren
müssen, um die Spezifikationen auf eine Strategie an zu wenden. Je nach
Komplexität der erforderlichen Daten ist es also leicht bis schwer
\lstinline{hypothesis} zu verwenden. Bei komplexeren Anforderungen kann es dazu
führen, dass der geschriebene Code unübersichtlich wird, wenn er nicht richtig
dokumentiert wurde.

Auch wenn \lstinline{hypothesis} als Erweiterung in dieser Arbeit behandelt
wird, so bietet es Erweiterungen für sich selbst. Dies liegt daran, dass
den Entwicklern nicht standardmäßig alle Funktionalität an die Hand gibt, die
vermutlich gar nicht verwendet wird. Und auch wenn \lstinline{hypothesis} über
sehr viele Strategien verfügt, so hat die Community dennoch weitere Strategien
entwickelt die zusätzlich genutzt werden können.