% !TeX root = ../bachelor.tex
\subsection{Tools abseits der Standard Bibliothek}\label{python-tools:extlib}
Abseits der Standard Bibliothek gibt es einige Tools deren Nutzung von
Vorteil gegenüber der STDLIB ist. Diese werden unter diesem Punkt aufgeführt.
\newline
\\
Auf \url{https://wiki.python.org/moin/PythonTestingToolsTaxonomy} werden viele
externe Tools gelistet, jedoch scheinen viele inaktiv zu sein da ihre
\glspl{commit} teilweise mehr als ein Jahr zurück liegen. Dies ist weder für
eine Bibliothek noch für ein Tool ein gutes Zeichen, da sich die Anforderungen
stetig ändern und niemals alle Bugs gefixt sind.
\newline
\\
Manche der dort aufgelisteten Tools sind bereits oder werden gerade in andere Tools
integriert. Dies kann zum einem sein, da ein Tool eine Erweiterung für ein anderes
war und die Entwickler die Änderungen angenommen haben und zum anderen um die Tools
zu verbessern und mehr Entwickler zur Verfügung zu haben. Eventuell sind auch
andere Gründe dafür verantwortlich, jedoch war dies der Grund bei zum Beispiel
\href{https://github.com/Yelp/Testify/}{Testify}
von Yelp \footnote{https://github.com/Yelp/Testify/}.
\newline
\\
Da sowohl Software als auch Programmiersprachen sich stetig weiter entwickeln
werden in dieser Arbeit nur jene Tools behandelt die sich diesen Entwicklungen
Anpassen, sei dies durch das unterstützen der aktuellsten Version von Python als
auch durch neue Innovationen, sowie \Gls{bug}-fixes. Aus diesem Grund werden
Tools deren letzter \Gls{commit} weiter als ein Jahr zurück liegt hier nicht
behandelt.
\newline
\\
Lässt man zusätzlich die Erweiterungen von Tool zunächst außen vor, so bleiben
folgende Modul Test-Tools zur Verfügung
(\cite{wiki.python:PythonTestingToolsTaxonomy}):
\begin{itemize}
    \item \href{https://github.com/pytest-dev/pytest/}{pytest}\footnote{https://github.com/pytest-dev/pytest/}
\end{itemize}
Tools wie \href{https://www.reahl.org/docs/4.0/devtools/tofu.d.html}{reahl.tofu}\footlabel{reahl.tofu}{https://www.reahl.org/docs/4.0/devtools/tofu.d.html} oder
\href{https://pypi.org/project/zope.testing/}{zope.testing}\footlabel{zope.testing}{https://pypi.org/project/zope.testing/} sind zwar mehr oder weniger aktiv, da sie
beide auf die neusten Python Versionen patchen, jedoch bieten sie sonst keinen Mehrwert in ihren Updates.
\href{https://www.reahl.org/docs/4.0/devtools/tofu.d.html}{reahl.tofu}\footref{reahl.tofu} selbst ist
auch nur eine Erweiterung für bestehende Test Tools, wie zum Beispiel pytest, weshalb es hier nicht behandelt wird. So wird
\href{https://pypi.org/project/zope.testing/}{zope.testing}\footref{zope.testing} auch nicht behandelt, da dieses Tool
wie bereits beschrieben nicht aktiv weiter entwickelt wird und es eher dafür gemacht wurde \href{http://www.zope.org/en/latest/}{zope}\footnote{http://www.zope.org/en/latest/}
Applikationen zu testen und nicht Python Applikationen.

Der Test-Runner \href{https://pypi.org/project/nose/1.3.7/}{nose}\footnote{https://pypi.org/project/nose/1.3.7/}, der eine Erweiterung
zu \nameref{python-tools:unittest} bietet ist nicht mehr in Entwicklung, dennoch haben sich ein paar Liebhaber des Tools zusammengeschlossen
und \href{https://pypi.org/project/nose2/}{nose2}\footlabel{nose2}{https://pypi.org/project/nose2/} geschrieben.
Da \href{https://pypi.org/project/nose2/}{nose2}\footref{nose2} wie sein Vorfahre eine Erweiterung zu \nameref{python-tools:unittest}
darstellt wird es hier nicht analysiert.

Auch sehr bekannt ist \href{https://pypi.org/project/testtools/}{testtools}\footnote{https://pypi.org/project/testtools/}, welches jedoch auch als
Erweiterung zu \nameref{python-tools:unittest} gesehen werden muss. Jedoch findet dort auch keine wirkliche weiter Entwicklung statt.

Die Quelle aus dem Offiziellen Python Wiki beschreibt sonst keine weiteren
Tools. Auch die suche auf einschlägigen Suchmaschinen liefert sonst keine
weiteren relevanten Tools.
\newline
\\
Als weitere Kategorie werden \Gls{mock}-Tools geführt. Auch wenn fast alle
unittest-Tools integriertes \gls{mock}ing haben, so lässt sich mit diesen
Tools meist mehr erreichen. Es wurden die gleichen Filter-Kriterien verwendet
wie bei den unit-testing Tools(\cite{wiki.python:PythonTestingToolsTaxonomy}).
\begin{itemize}
    \item \href{https://www.reahl.org/docs/4.0/devtools/stubble.d.html}{stubble}\footnote{https://www.reahl.org/docs/4.0/devtools/stubble.d.html}
    \item \href{https://github.com/timbertson/mocktest/tree/master}{mocktest}\footnote{https://github.com/timbertson/mocktest/tree/master}
    \item \href{https://github.com/bkabrda/flexmock}{flexmock}\footnote{https://github.com/bkabrda/flexmock}
    \item \href{https://bitbucket.org/DavidVilla/python-doublex}{python-doublex}\footnote{https://bitbucket.org/DavidVilla/python-doublex}
    \item \href{https://github.com/ionelmc/python-aspectlib}{python-aspectlib}\footnote{https://github.com/ionelmc/python-aspectlib}
\end{itemize}
Auch hier lassen sich sonst keine weiteren relevanten Tools finden.
\newline
\\
Als letzte Kategorie werden hier die \Gls{fuzz} Tools behandelt, da diese eine
gute Möglichkeit bieten Code ausgiebig zu testen. Das wohl umfangreichste und nach den obigen Kriterien
einzige Tool ist \href{https://github.com/HypothesisWorks/hypothesis}{hypothesis}\footnote{https://github.com/HypothesisWorks/hypothesis} (\cite{wiki.python:PythonTestingToolsTaxonomy}).

\input{bachelor/3_2_1_py.test}
\input{bachelor/3_2_2_mock}
\input{bachelor/3_2_3_fuzz}
