% !TeX root = ../bachelor.tex
\subsection{Tools abseits der Standard Bibliothek}\label{python-tools:extlib}
Abseits der Standard Bibliothek gibt es einige Tools, deren Nutzung von
Vorteil gegenüber der STDLIB ist. Diese werden unter diesem Punkt aufgeführt.
Auf \url{https://wiki.python.org/moin/PythonTestingToolsTaxonomy} werden viele
externe Tools gelistet. Jedoch scheinen viele inaktiv zu sein, da ihre
\glspl{commit} teilweise mehr als ein Jahr zurück liegen. Dies ist weder für
eine Bibliothek noch für ein Tool ein gutes Zeichen, da sich die Anforderungen
stetig ändern und niemals alle Fehler behoben und Features implementiert sein
können.

Manche der dort aufgelisteten Tools sind bereits oder werden gerade in andere
Tools integriert. Dies ist nötig, da ein Tool eine Erweiterung für ein anderes
war und die Entwickler die Änderungen angenommen haben oder um die Tools zu
verbessern und mehr Entwickler zur Verfügung zu haben. Selbstverständlich
können auch andere Gründe dafür verantwortlich sein.

Da sowohl Software als auch Programmiersprachen sich stetig weiter entwickeln,
werden in dieser Arbeit nur jene Tools behandelt, die sich diesen Entwicklungen
anpassen. Diese Anpassung zeigt sich durch die Unterstützung der aktuellsten
Version von Python oder durch neue Innovationen, sowie \Gls{bug}-fixes. Aus
diesem Grund werden Tools, deren letzter \Gls{commit} weiter als ein Jahr
zurück liegt, hier nicht behandelt.

Lässt man zusätzlich die Erweiterungen von Tool zunächst außen vor, so bleibt
lediglich
\href{https://github.com/pytest-dev/pytest/}{pytest}\footnote{https://github.com/pytest-dev/pytest/}
übrig (\cite{wiki.python:PythonTestingToolsTaxonomy}).
Tools, wie
\href{https://www.reahl.org/docs/4.0/devtools/tofu.d.html}{reahl.tofu}\footlabel{reahl.tofu}{https://www.reahl.org/docs/4.0/devtools/tofu.d.html}
oder
\href{https://pypi.org/project/zope.testing/}{zope.testing}\footlabel{zope.testing}{https://pypi.org/project/zope.testing/},
sind zwar mehr oder weniger aktiv, da sie beide auf die neusten Python
Versionen patchen, jedoch bieten sie sonst keinen Mehrwert in ihren Updates.
\href{https://www.reahl.org/docs/4.0/devtools/tofu.d.html}{reahl.tofu}\footref{reahl.tofu}
selbst ist auch nur eine Erweiterung für bestehende Test Tools, wie zum
Beispiel lstinline{pytest}, weshalb es hier nicht behandelt wird. So wird
\href{https://pypi.org/project/zope.testing/}{zope.testing}\footref{zope.testing}
auch nicht behandelt, da dieses Tool wie bereits beschrieben, nicht aktiv weiter
entwickelt wird, da es eher,
\href{http://www.zope.org/en/latest/}{zope}\footnote{http://www.zope.org/en/latest/}
Applikationen und nicht Python Applikationen testet.

Der Test-Runner
\href{https://pypi.org/project/nose/1.3.7/}{nose}\footnote{https://pypi.org/project/nose/1.3.7/},
der eine Erweiterung zu \nameref{python-tools:unittest} bietet, ist nicht mehr
in Entwicklung, dennoch haben sich ein paar Liebhaber des Tools
zusammengeschlossen und
\href{https://pypi.org/project/nose2/}{nose2}\footlabel{nose2}{https://pypi.org/project/nose2/}
geschrieben. Da \href{https://pypi.org/project/nose2/}{nose2}\footref{nose2},
wie sein Vorfahre eine Erweiterung zu \nameref{python-tools:unittest} darstellt,
wird es hier nicht analysiert.

Auch sehr bekannt ist
\href{https://pypi.org/project/testtools/}{testtools}\footnote{https://pypi.org/project/testtools/},
welches jedoch auch als Erweiterung zu \nameref{python-tools:unittest} gesehen 
werden muss. Hier findet ebenfalls keine weitere Entwicklung statt.
\newline
\\
Als weitere Kategorie werden \Gls{mock}-Tools geführt. Auch wenn fast alle
unittest-Tools integriertes \gls{mock}ing haben, lässt sich mit diesen
Tools meist mehr erreichen. Es wurden die gleichen Filterkriterien verwendet
wie bei den unit-testing Tools (\cite{wiki.python:PythonTestingToolsTaxonomy}).
Die demnach relevanten Tools sind:
\href{https://www.reahl.org/docs/4.0/devtools/stubble.d.html}{stubble}\footnote{https://www.reahl.org/docs/4.0/devtools/stubble.d.html},
\href{https://github.com/timbertson/mocktest/tree/master}{mocktest}\footnote{https://github.com/timbertson/mocktest/tree/master},
\href{https://github.com/bkabrda/flexmock}{flexmock}\footnote{https://github.com/bkabrda/flexmock},
\href{https://bitbucket.org/DavidVilla/python-doublex}{python-doublex}\footnote{https://bitbucket.org/DavidVilla/python-doublex}
und 
\href{https://github.com/ionelmc/python-aspectlib}{python-aspectlib}\footnote{https://github.com/ionelmc/python-aspectlib}.
\newline
\\
Als letzte Kategorie werden hier die \Gls{fuzz} Tools behandelt, da diese eine
gute Möglichkeit bieten, Code ausgiebig zu testen. Das wohl umfangreichste und
nach den obigen Kriterien einzige Tool ist
\href{https://github.com/HypothesisWorks/hypothesis}{hypothesis}\footnote{https://github.com/HypothesisWorks/hypothesis}
(\cite{wiki.python:PythonTestingToolsTaxonomy}).

\input{bachelor/3_2_1_py.test}
\input{bachelor/3_2_2_0_mock}
\input{bachelor/3_2_3_0_fuzz}
