% !TeX root = ../bachelor.tex
\section{Python Test-Tools}\label{python-tools}

Dieses Kapitel befasst sich mit den von der STDLIB bereitgestellten Test-Tools,
sowie denen aus externen Paketen.
Diese werden unter \ref{python-tools:stdlib} und \ref{python-tools:extlib}
zusammengefasst, wobei diese unterteilt sind in unit-testing -,
\gls{mock}-testing - und \gls{fuzz} Tools.

Die unit-testing Tools sind Tools, die Funktionalität zum Testen bereitstellen.
Jedoch wird für TDD weit mehr als nur Tests benötigt. Aus diesem Grund werden
\gls{mock}-testing - und \gls{fuzz} Tools zusätzlich behandelt. Dabei soll
zwischen einer reinen Erweiterung eines Tools und der Erweiterung von allen Tools
unterschieden werden.
Ist zum Beispiel ein Tool nur zusammen mit einem anderen Tool, welches das die
Funktionalität bereit stellt Tests aus zu führen, so ist dieses Tool als
Erweiterung zu sehen und wird nicht analysiert. Bietet ein Tool allerdings
Funktionen zum Erweitern von verschiedenen Test Tools, so wird es hier zur 
Analyse verwendet. Diese Unterscheidung wird genutzt um Duplikationen
in den einzelnen Vergleichen zu vermeiden und verhindert, dass Tools mit sehr
vielen Erweiterungen den Rahmen dieser Arbeit sprengen.Sollten sich für ein Tool
besonders interessante Erweiterungen finden, so werden diese in der Analyse des
jeweiligen Tools erwähnt und verlinkt.
\newline

Jedes Tool wird anhand folgender Aspekte untersucht. Anwendbarkeit: Bietet das
Tool alles, um TDD betreiben zu können? Bei unit-testing Tools beinhaltet dies
\Glspl{fixture} und \Glspl{mock} gegenüber den verschiedenen Features bei den
\gls{mock}- und \gls{fuzz}-testing Tools. Dieser Aspekt untersucht unter anderem
auch die Abhängigkeiten, die ein Paket benötigt um betrieben zu werden. Mehr
Abhängigkeiten führen dazu, dass mehr Entwicklern vertraut werden muss, dass
diese Ihre Pakete aktuell und fehlerfrei halten.
Der zweite Aspekt ist die Effizienz mit der sich ein Tool einsetzen lässt. Dabei
wird darauf geachtet wie viel Aufwand benötigt wird, das Tool ein zu setzen. Im
besonderen wird hier auf die Vorarbeit, die benötigt wird um das Tool verwenden
zu können geachtet. Des weiteren wird in diesem Aspekt bei den unit-testing
Tools die Effizienz mit der Tests ausgewertet werden können analysiert.
Als dritter Aspekt wird die Komplexität des Tools bewertet. Dabei wird die
Komplexität nicht zwangsläufig als Negativ gesehen. Hat ein Tool viel
Funktionalität neben seiner Basis Features, so hat es in diesem Bezug eine hohe
Komplexität, die als Positiv zu sehen ist. Hingegen wird viel oder
unübersichtlicher Code den das Tool produziert als Negativ Komplex gesehen.
Zuletzt wird bei den unit-testing Tools auf die Erweiterbarkeit geachtet. Diese
umfasst Erweiterungen der Entwickler als auch der Community. Bei den mock- und
fuzz-testing Tools, wird dieser Aspekt aus gelassen, da es sich bei diesen Tools
vorwiegend um Erweiterungen zu den unit-testing Tools handelt.
\newline

Zum Vergleich der einzelnen unit-testing Tools untereinander werden diese auf
den in Listing \ref{listing:base:my_module} abgebildeten Code angewendet. Da
sich diese Arbeit auch mit \gls{mock}-testing Tools beschäftigt, wurde auch für
diese ein Modul geschrieben das zu testen ist.
Der Code dazu befindet sich in Listing \ref{listing:base:my_mock_module}. Durch
das anwenden des jeweiligen Tools auf diesen Code, ist es möglich die Aspekte
dieser untereinander zu vergleichen.

Das Modul aus Listing \ref{listing:base:my_module} für die unit-testing Tools
enthält eine selbst geschriebene Implementierung der Funktion \lstinline|pow()|,
welche eine Zahl \lstinline|a| mit einer Zahl \lstinline|b| quadriert. Um die
Komplexität zu erhöhen wurde eine in-memory Datenbank implementiert, welche
eine Items Tabelle enthält. Jedes Item hat eine ID (\lstinline|id|), einen Namen
(\lstinline|name|), einen Lagerplatz (\lstinline|storage_location|) und eine
Anzahl der vorrätigen Items \lstinline|amount|. Dazu besitzt jedes Item eine
Methode \lstinline|do_something()| welche eine externe Funktion/Methode,
die jedoch noch nicht existiert \lstinline|do_something_which_does_not_exist()|,
aufruft.

Für die \gls{mock}-testing Tools wurde eine Klasse geschrieben, welche 
Funktionen besitzt, durch ihren Namen ausdrücken, welche Aktion sie ausführen 
sollten.
Um jedoch testen zu können, ob das jeweilige Tool diese Methode \gls{stub}en
kann, gibt nicht jede dieser Methoden das gewünschte Ergebnis zurück. Das Tool 
soll hier dafür sorgen, dass das gewünschte Ergebnis erfolgt.
Selbstverständlich ist realer Code viel komplexer als in diesem Listing
(\ref{listing:base:my_mock_module}) dargestellt, jedoch reicht dieser Code aus,
um viele Tools an die grenzen Ihrer Funktionalität zu bringen. So muss in
\lstinline{call_internal_functin_n_times} überprüft werden, ob sie \lstinline{n}
mal aufgerufen wurde. Auch \lstinline{call_helper_help} wird nicht ohne 
weiteres funktionieren, da die Methode der Klasse \lstinline{Helper} noch nicht 
implementiert wurde. Auch die Methode \lstinline{return_false_filepath}
bringt das ein oder andere Tool an die grenzen seiner Funktionalität, da eine 
externe Methode aus der STDLIB ersetzt werden muss, wobei dies nicht global 
geschehen darf.

Für die Fuzz-testing Tools werden keine Beispiele geschrieben, da diese meist 
auf komplexen Beispielen basieren um Sinn zu ergeben. Stattdessen werden im 
jeweiligen Kapitel kleinere Beispiel
genannt, wie das Tool ein zu setzen ist oder es wird auf Beispiele aus der jeweiligen Dokumentation
verwiesen.

Verfügt ein Tool über keinen Test-runner, so wird der von der STDLIB gestellte 
runner \lstinline{unittest} verwendet.

\input{bachelor/3_1_stdlib}
\input{bachelor/3_2_extlib}
\input{bachelor/4_zusammenfassung}
\input{bachelor/5_vergleich}
\input{bachelor/6_kombination}

